\documentclass[11pt]{aghdpl}
% \documentclass[en,11pt]{aghdpl}  % praca w języku angielskim
\usepackage[polish]{babel}
%\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% dodatkowe pakiety
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{TeX}

\lstset{
  literate={ą}{{\k{a}}}1
           {ć}{{\'c}}1
           {ę}{{\k{e}}}1
           {ó}{{\'o}}1
           {ń}{{\'n}}1
           {ł}{{\l{}}}1
           {ś}{{\'s}}1
           {ź}{{\'z}}1
           {ż}{{\.z}}1
           {Ą}{{\k{A}}}1
           {Ć}{{\'C}}1
           {Ę}{{\k{E}}}1
           {Ó}{{\'O}}1
           {Ń}{{\'N}}1
           {Ł}{{\L{}}}1
           {Ś}{{\'S}}1
           {Ź}{{\'Z}}1
           {Ż}{{\.Z}}1
}

%---------------------------------------------------------------------------

\author{Tomasz Landowski}
\shortauthor{T. Landowski}

\titlePL{Analiza możliwości adaptacji środowisk uruchomieniowych dla logiki biznesowej na platformach mobilnych.}
\titleEN{Analysis of possible adaptation or business logic runtimes for mobile platforms.}

\shorttitlePL{Adaptacja środowisk uruchomieniowych dla logiki biznesowej na platformach mobilnych.} % skrócona wersja tytułu jeśli jest bardzo długi
\shorttitleEN{Analysis of possible adaptation or business logic runtimes for mobile platforms.}

\thesistype{Praca dyplomowa magisterska}
%\thesistype{Master of Science Thesis}

\supervisor{dr hab. Grzegorz J. Nalepa}
%\supervisor{Grzegorz J. Nalepa PhD, DSc}

\degreeprogramme{Informatyka}
%\degreeprogramme{Computer Science}

\date{2014}

\department{Katedra Informatyki Stosowanej}
%\department{Department of Applied Computer Science}

\faculty{Wydział Elektrotechniki, Automatyki,\protect\\[-1mm] Informatyki i Inżynierii Biomedycznej}
%\faculty{Faculty of Electrical Engineering, Automatics, Computer Science and Biomedical Engineering}

\acknowledgements{Serdecznie dziękuję...}


\setlength{\cftsecnumwidth}{10mm}

%---------------------------------------------------------------------------
\setcounter{secnumdepth}{4}

\begin{document}

\titlepages
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\clearpage

\include{rozdzial1}
\include{rozdzial2}
\include{rozdzial3}
\include{rozdzial4}
\include{podsumowanie}


\begin{thebibliography}{1}

%\bibitem{Dil00}
%A.~Diller.
%\newblock {\em LaTeX wiersz po wierszu}.
%\newblock Wydawnictwo Helion, Gliwice, 2000.
%
%\bibitem{Lam92}
%L.~Lamport.
%\newblock {\em LaTeX system przygotowywania dokumentów}.
%\newblock Wydawnictwo Ariel, Krakow, 1992.
%

\bibitem{EAOBPMWeb}
European Association of Business Process Management.
\newblock {\em {Organization home website}}.
\newblock \\\texttt{http://www.eabpm.org/}.


\bibitem{wiBPMA}
Antipodes.
\newblock {\em {What is a Business Process Management system?}}.
\newblock \\\texttt{http://www.antipodes.bg/en/cubes/what\_is\_bpm/}.

\bibitem{OASISweb}
OASIS.
\newblock {\em {OASIS Web Services Business Process Execution Language (WSBPEL) TC}}
\newblock \\\texttt{https://www.oasis-open.org/committees/tc\_home.php?wg\_abbrev=wsbpel}

\bibitem{OASISBPELSpec}
OASIS
\newblock {\em Web Services Business Process Execution Language Version 2.0}.
\newblock OASIS Standard 11 April 2007 

\bibitem{wiao}
Mulesoft.
\newblock {\em {What is application orchestration?}}
\newblock \\\texttt{http://www.mulesoft.org/what-application-orchestration}

\bibitem{bpel4People}
IBM and SAP.
\newblock {\em WS-BPEL Extension for People – BPEL4People}.
\newblock A Joint White Paper by IBM and SAP July 2005 

\bibitem{rest}
Patryk Yarpo Jar
\newblock {\em {REST – ciekawszy sposób na komunikację client-server}}
\newblock \\\texttt{http://www.yarpo.pl/2012/07/29/rest-ciekawszy-sposob-na-komunikacje-client-server/}

\bibitem{springFramework}
Spring community
\newblock  {\em {Spring Framework - home page}}
\newblock \\\texttt{http://projects.spring.io/spring-framework/}

\bibitem{springWS}
Spring community
\newblock  {\em {Spring Framework - Web Services component}}
\newblock \\\texttt{http://projects.spring.io/spring-ws/}

\bibitem{mongodb}
MongoDB community
\newblock  {\em {Mongo DB documentation}}
\newblock \\\texttt{http://docs.mongodb.org/manual/}


\end{thebibliography}


\end{document}
