\chapter{BPEL „inteligentne” narzędzie integracyjne}
\label{cha:bpel}

BPEL (\textit{Business Process Execution Language}), a właściwie pełna nazwa WS-BPEL,  której rozwinięcie to \textit{Web Services Business Process Execution Language} jest językiem opartym o składnię XML, służącym do wykonywania procesów biznesowych w środowisku usług sieciowych. Język BPEL jest ustandaryzowany przez oranizacje OASIS (\textit{Organization for the Advancement of Structured Information Standards}). 

Organizacja OASIS definiuje język BPEL jako: \textit{Umożliwiający użytkownikom opis aktywności procesów biznesowych jako usługi sieciowe oraz definicję w jaki sposób usługi te mogę być połączone między sobą w celu wykonania zadania.} ~\cite{OASISweb}

Jak argumentuje OASIS, język BPEL powstał z konieczności stworzenia dodatkowej warstwy integracyjnej, która wykorzysta potencjał dostarczony przez usługi sieciowe oraz procesy biznesowe. Warto tutaj wspomnieć o historii powstania BPEL. Microsoft i IBM dostrzegając potrzebę stworzenia technologii pozwalającej definiować przepływ wywołań usług sieciowych stworzyli osobne, ale bardzo podobne języki nazwane WSFL (\textit{Web Service Flow Language}) oraz Xlang. W miare wzrostu popularności BPM zdecydowali się połączyć siły aby stworzyć wspólny standard, opisanych za pomocą WSDL. Zarówno Microsoft jak i IBM dostrzegli, że architektura SOA (\textit{Service Oriented Architecture}) wymaga wprowadzenia technologi, która pozwoli składać klocki jakimi są usługi sieciowe w jedną zgrabną całość.

Dotychczasowy model komunikacji udostępniany przez usługi sieciowe był niewystarczający, głównie z powodu braku zachowania stanu podczas prostej komunikacji żądanie-odpowiedź.  Komunikacja ponadto była głównie jednokierunkowa. Model komunikacji dla biznesu wymagał natomiast sekwencyjnej wymiany wiadomości pomiędzy wieloma węzłami. Operacje wykonywane na węzłach mogły trwać bardzo długo, dlatego zainstaniała konieczność obsługi tego typu sytuacji przy pomocy asynchronicznego wywoływania serwisów. ~\cite{OASISBPELSpec}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Cechy języka BPEL}
\label{sec:bpelFeatures}

\begin{itemize}
\item Definiowane procesy biznesowe komunikują się z usługami sieciowymi przy pomocy WSDL 1.1 i same są usługami sieciowymi opisanymi przez WSDL 1.1.  
\item Do komunikacji pomiędzy usługami wykorzystywany jest protokół SOAP.
\item Procesy zdefiniowane są w języku bazującym na XML.
\item BPEL dostarcza funkcji do wykonywania prostych manipulacji na danych.
\item Posiada wsparcie do identyfikowania instancji procesów.
\item Posiada wsparcie dla podstawowego cyklu życia procesu.
\item Wspiera transakcyjność przy wykorzystaniu podstawowych technik takich jak akcje kompensacyjne.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Orkiestracja czy choreografia?}
\label{sec:bpelOrchestration}
BPEL jest językiem orkiestracji usług sieciowych, a nie choreografii. Podstawowa różnica polega na tym, że w choreografii usługi współpracują ze sobą bezpośrednio. W orkiestracji usługa komunikuje się wyłącznie z menedżerem orkiestracji (w tym przypadku: maszyna BPEL), który wie, gdzie i jak przekazać dalej komunikaty. Nie musi tym samym znać innych usług biorących udział w procesie. 

Korzyści płynące z tego, że BPEL jest warstwa orkiestracji to ~\cite{wiao}:

\begin{itemize}
\item podejście integracyjne do komunikacji pomiędzy aplikacjami, które uniezależnia aplikacje od siebie,  
\item umożliwia sterowanie przepływem, zarządzanie bezpieczeństwem oraz niezawodność komunikacji,
\item co najważniejsze sposób zarządzanie i monitorowania procesów jest scentralizowany. 
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Silniki uruchomieniowe WS-BPEL}
\label{sec:bpelEngines}

WS-BPLE dostarcza jedynie opisu w jaki sposób proces ma przebiegać oraz z jakimi usługami ma się komunikować, potrafi również zdefiniować proste operacje proceduralne jak tworzenie zmiennych, operacje przypisania, warunki czy pętle. Język sam w sobie jednak nie ma zbyt wielkiej wartości bez odpowiedniego środowiska uruchomieniowego. Procesy BPEL można traktować jako skrypty interpretowane, wykonywane przez maszyny procesów biznesowych w środowisku zgodnym ze standardem BPEL. 

Najbardziej popularne środowiska uruchomieniowe BPEL to:

\begin{itemize}
\item ActiveVOS 
\item Apache ODE
\item ExpressBPEL BPM
\item BizTalk Server
\item Open ESB
\item Oracle BPEL Process Manager
\item OW2 Orchestra
\item Parasoft BPEL Maestro
\item Petals BPEL Engine
\item WebSphere Process Server
\end{itemize}

Do celów niniejszej pracy magisterskiej zostanie wykorzystany Apache ODE (\textit{Apache Orchestration Director Engine}). Jest to narzędzie rozwijane przez społeczność otwartego oprogeamowania, zgodne ze standardem WS-BPEL. Silnik Apache ODE został zaimplementowany przy wykorzystaniu języka Java, jest on w rzeczywistości standardową aplikacją internetową uruchamianą na serwerach aplikacyjnych Java np. na serwerze Tomcat. 

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Podsumowanie}
\label{sec:bpelSummary}

Należy pamiętać, że język BPEL nie jest jedynym słusznym rozwiązaniem służącym do implementacji procesów biznesowych. Bardzo często  zdarza się, że projektanci systemów IT, którzy preferują podejście top-down design (pl. projektowanie od góry do dołu), zaczynając projektować system IT przy pomocy notacji BPMN. Następnie zaś próbują przełożyć modele procesów biznesowych na kod wykonywalny w postaci BPEL. Nie jest to jednak słuszne podejście. Procesy BPMN zawierają często bardzo wiele szczegółów opisujących zachowanie samych operacji jednostkowych, natomiast pomijają szczegóły techniczne dotyczące usług sieciowych.  Zazwyczaj okazuje się, że usługa sieciowa, która została by wygenerowana z diagramu BPMN w ogóle nie istnieje, a jej stworzenie może być mało sensowne.

Niestety nazwa BPEL jest w tym przypadku nie do końca trafna, ponieważ sugeruje, że BPEL jest językiem służącym do implementacji procesów biznesowych. W rzeczywistości jednak BPEL należy traktować jako narzędzie integracyjne. Narzędzie to ma służyć do definicji przebiegu komunikacji pomiędzy usługami sieciowymi, przy pomocy idei procesów biznesowych. Jest bardzo ważnym aby BPEL był stosowany właśnie w takich przypadkach, pozwoli to uniknąć poważnych błędów projektowych wynikających z zastosowania nieodpowiednich narzędzi.  
